---
title: Geoinformatik Basiskurs (QGIS)
layout: splash
date: '2020-06-04 13:00:00 +0100'
header:
  overlay_color: "#000"
  overlay_filter: 0.4
  overlay_image: "/assets/images/splash-geoinformatik.jpg"
  caption: "Geoinformatik. CC0 AG UI"
  cta_label: Downloads
  cta_url: "/downloads.html"
  cta_label: Zum Kursinhalt
  cta_url: "/units.html"
excerpt: Manipulation und Analyse räumlicher Daten.
feature_row_intro:
- excerpt: Einführungskurs im [Bachelor Studiengang Geographie ](https://www.uni-marburg.de/de/studium/studienangebot/bachelor/geographiebsc){:target="_blank"} an der Philipps Universität Marburg
feature_row_ilos:
- image_path: "/assets/images/envobs_ilos.jpg"
  alt: PC monitor laying in the garden of the institute.
  title: Intended learning outcomes
  excerpt: "Template..."
  
panel1:  
  - url: "/assets/images/example_kursplan_geoinformatik.png"
    image_path: "/assets/images/example_kursplan_geoinformatik.png"
    alt: "Beispielhafter Stundenplan für die Veranstaltung Geoinformatik. Der Gesamtaufwand ist inkl. der Präsenz auf 11 Stunden in der Woche berechnet. Die Termin, Blockung und Aufteilung in Eigenstudium und Lerngruppeist wünschenswert muss aber den eigenen Bedüfrnissen angepasst werden."  


---

{% include feature_row id="feature_row_intro" type="center" %}



## Allgemeines 
Raum-zeitliche Daten und ihre Manipulation, Analyse und Darstellung sind wissenschaftliche Grundelemente der Geographie. Die Analysen bilden die Grundlage für den Erkenntnisgewinn in der Forschung und die resultierenden Medien sind die zentralen  Kommunikationsmittel. Daten und Datenanalyse sowie die Modellierung dieser Daten sind daher  fester Bestandteil des fachlichen Verstehens. Der basale Umgang mit Daten, Vorbereitung, visuelle Exploration, Analyse und Präsentation stellt eine wichtige Kernkompetenz für das Berufsbild einer Geographin dar. 

## Lernziele
Am Ende dieses Teilmoduls können Sie:
* grundlegende räumliche Datentypen einordnen und kategorisieren sowie angemessen visualisieren, 
* ausgewählte Faktoren, Funktionen und Prozesse in realen Räumen auf Basis von Geodaten darstellen, beschreiben und erklären,
* Geodaten für die Lösung spezifischer Probleme auswählen und einsetzen,
* ausgewählte Faktoren, Funktionen und Prozesse in realen Räumen modellieren und reflektieren.


## Kursmerkmale
Der Online-Kurs ist grundsätzlich als Begleitmaterial für Präsenzveranstaltung gedacht, eignet sich in aber auch zum Selbststudium.

Die Präsenzzeit dient der Vermittlung neuer Konzepte und der exemplarischen Beantwortung der Fragen, die zu dem Vorlesungsinput den Readern und  den gestellten Übungsaufgaben im Forum gestellt wurden. Sollte die Präsenzveranstaltung technisch nicht stattfinden können wird ein Screencast mit der Beantwortung der Fragen und neuem Input online gestellt



## Ablauf und Kursinhalte

| Sitzung | |  | Inhalt |
|:-------:|:--------:|:---------|:---------|
| 1 |   | Einführung | Abfrage Status Quo, Orga, Einführung in geographische und GI Raumkonzepte |
| 2 |   | QGIS Warmup |  Einführung in QGIS, Einstiegsbeispiel Datenaquise  |
| 3 |   | Ergebnissicherung | Einstieg Fragen & Antworten|
| 4 |   | Fragen & Antworten |  Thematische und räumliche Abfragen auf Attributtabellen |
| 5 |   | Ergebnissicherung  | Einstieg Analysen|
| 6 |   | Analysen | Rasterbasierte Analysen, DGM-Ableitungen  |
| 7 |   | Ergebnissicherung | Einstieg Kosten und Kriterien|
| 8 |   | Kosten und Kriterien | Multkriterien Analysen, Kostenraster  |
| 9 |   | Ergebnissicherung | Einstieg Projektarbeit|
| 10 |   | Projektarbeit Sprechstunde |   |
| 12 |   | Wrap up Kurs |   |


## Exemplarischer Kurs-Stundenplan

Der Kurs ist  auf 2 x 3 Leistungspunkte (LP) (Übungsaufgaben 3 LP, Projektarbeit 3 LP) angelegt, die jeweils einzeln und unabhägig bearbeitet werden können. Rechnet man dies auf den Zeitaufwand um so sind dies jeweils 90 Stunden. Werden acht Wochen für das Bearbeiten der Aufgaben gerechnet, so ergibt dies ca 11 Stunden Zeitaufwand in der Woche um als durchschnittlicher Studierender zu einem befriedigenden Ergebnis zu gelangen (Bologna-Kriterien). Die nachfolgende Abbildung gibt Ihnen beispielhaft eine, nach unserer Vorstellung sinnvolle, **mögliche** Aufteilung dieser verfügbaren Arbeitsstunden. Diese Zeiten sind aus didaktischer Sinnhaftigkeit über die Woche verteilt und beinhalten Lerngruppenzeiten sowie Eigenstudium.


{% include gallery id="panel1"   layout = "half"      caption="Beispielhafter Stundenplan für die Veranstaltung Geoinformatik. Der Gesamtaufwand ist inkl. der Präsenz auf 11 Stunden in der Woche berechnet. Die Anzahl der Termine, ihre Blockung und Aufteilung in Eigenstudium und Lerngruppe ist wünschenswert, muss aber den eigenen Bedürfnissen entsprechend angepasst werden. Bild: CC0 AG-UI" 
%}

## Übersicht über Kommunikationsformen

Wir nutzen in diesem Kurs folgende Kommunikationsmedien.

### Diese Webseite
Diese Webseite dient der einseitigen Kommunikation und Bereitstellung von Materialien.

### Kursbereich in Ilias
Der [Kursbereich der Ilias-Lernplattform](https://ilias.uni-marburg.de/goto.php?target=crs_2820095&client_id=UNIMR) dient der Organisation des Kurses, der Bereitstellung urheberrechtlich geschützter Materialien, der Bereitstellung weiterer Kommunikationsformate und der Abgabe von Aufgaben.

### Foren in Ilias
Foren nutzten wir zur Vorbereitung der Veranstaltung. Wenn Sie eine Frage an uns richten möchten, nutzen Sie bitte das primär das Forum im Kursbereich. Überprüfen Sie zuerst, ob Ihre Frage bereits gestellt wurde und wenn nicht, an welcher Stelle im Forum sie sich am besten einordnet. Wir werden auf ihre Fragen primär in Screencasts und FAQ-Seiten bzw. im Folgekurs eingehen. 

Es liegt an Ihnen von diesem Angebot Gebrauch zu machen. Wir können nur auf ihre Fragen und artikulierte Wünsche reagieren.

### Direkter Kontakt
Sie erreichen mich unter untenstehender E-Mail. Bitte nutzen Sie den Betreff *[GIBASIC]* (alternativ die Ilias Kursnummer bzw Marvin Kennung). 

Umgekehrt erwarte ich, dass Sie über Ihre offizielle Students-E-Mail erreichbar sind und dass Sie diese regelmäßig -bevorzugt täglich- abfragen.



## Kursleitung


{% for author in site.data.authors %} 
  {% include author-profile.html %}
 <br /> 
{% endfor %}
